\chapter{Stav techniky}
V~této kapitole se práce věnuje průzkumu stavu techniky. Výstupem kapitoly je výběr vhodného již existujícího hardwarového a softwarového řešení umožňujícího pokročilé monitorování životních funkcí subjektu.

\section{Specializovaná řešení -- aktigrafy}
Aktigrafie je metoda, která využívá specializovaná přenosná zařízení zaznamenávající v~delším časovém úseku pohyb subjektu. Aktigrafie je pro výzkum spánku využívána již delší dobu, existují dokonce i standardizované metodiky pro její správnou aplikaci \cite[s.\,519--529]{Aktigrafie}.\footnote{Aktigrafy se často využívají pro studie spánku, jedná se o~diskutované téma, viz \url{https://www.researchgate.net/post/What_are_your_preferred_actigraphy_devices}.}
\subsection{mbientlab}
Jednou ze společností, která se zabývá výrobou aktigrafů je společnost mbientlab. Senzory 9-axis IMU umožňují sběr informací o~pohybu, okolním osvětlení, teplotě a~podobně. Tyto informace se přenáší na zařízení se systémy Android, iOS, Linux či Windows. K~datům se dá přistoupit přes \zk{API}, které podporuje programovací jazyky \texttt{Swift}, \texttt{JavaScript}, \texttt{C\#} a další. Zařízení má výdrž 2~dny až 2~týdny a paměť 8\,Mb. Cena zařízení je přibližně 100\,\$ $\doteq$ 2220\,Kč.\footnote{Informace jsou aktuální k~21.\,9.\,2018 a pocházejí ze stránek výrobce \url{https://mbientlab.com/research-development-kits}.}
\subsection{ActiGraph}
Aktuálním modelem společnosti nese označení wGT3X-BT. Toto zařízení je kompatibilní se systémy Android a iOS. Umožňuje monitorovat pohyb, tep, okolní osvětlení a podobně. Zařízení wGT3X-BT má výdrž 25 dní, paměť 4\,GB a voděodolnost do jednoho metru. K~datům se dá přistupovat pomocí systému společnosti ActiGraph. Cena není explicitně stanovena, odvíjí se od domluvy s~výrobcem a velikosti objednávky, standadně se pohybuje kolem 180\,\$ $\doteq$ 4000\,Kč za kus.\footnote{Informace jsou aktuální k~21.\,9.\,2018 a pocházejí ze stránek výrobce \url{https://www.actigraphcorp.com/activity-monitor-comparison}.} Zařízení bylo použito v~řadě odborných studií \cite[s.\,13--20]{Aktigrafie2}.
\subsection{Activinsights}
Společnost vyrábí například zařízení GENEActiv. Tento aktigraf má výdrž baterie závislou od frekvence záznamů dat, která je nastavitelná. Například při frekvenci 100\,Hz je výdrž baterie 7 dní, při frekvenci 10\,Hz až 45 dní. Zařízení je voděodolné, cena zařízení se pohybuje kolem 200\,\$ $\doteq$ 4400\,Kč. Data lze ze zařízení jednoduše extrahovat pomocí aplikace GENEActivPcSoftware dostupné pro \zk{OS} Windows. Dále mohou být data zpracována libovolným způsobem.\footnote{Informace jsou aktuální k~23.\,9.\,2018 a pocházejí ze stránek výrobce \url{https://www.activinsights.com/}.}
\subsection{Philips Respironics}
Jedná se o~dceřinou společnost korporátu Philips zabývající se vývojem bio-senzorů. Aktuálním modelem jsou hodinky Actiwatch Spectrum PRO. Ty umožňují nahrávat data o~spánku, pohybu, okolním osvětlení, čí získávat data přímo z~manuálních záznamů subjektů. Hodinky umožňují záznam na baterii 60~dnů, a záznam dat bez synchronizace po dobu 22~dnů. Odolnost náramku proti vodě je IP52. Data jsou zpřístupněna skrze software výrobce.\footnote{Informace jsou aktuální k~23.\,9.\,2018 a pocházejí ze stránek výrobce \url{http://www.actigraphy.com/solutions/actiwatch/actiwatch-pro-specifications.html}.} Cena se pohybuje kolem 2000\,\$ $\doteq$ 44000\,Kč. Zařízení bylo využito v~rámci jiných studií \cite[s.\,13--20]{Aktigrafie2}.

\section{Nespecializované řešení -- wearables}
Wearables je souhrné označení pro spotřební elektroniku, která je určená k~monitorování sportovních výkonů a životních funkcí především neprofesionálních sportovců. Zařízení se specializují na prezentování naměřených dat pomocí srozumitelných aplikací, data jsou ve~velké míře filtrována a agregována již na daném hardware.
\subsection{Fitbit}
Společnost Fitbit je renomovaným výrobcem wearables. Škála výrobků je rozdělena na zařízení, která jsou vybavena Fitbit~\zk{OS}, a ta která jej neobsahují. 

Posledním zařízením bez Fitbit~\zk{OS} je náramek Charge~3. Ten vydrží na baterii 7~dní, velikost paměti ani frekvence synchronizování není uvedena. Náramek je voděodolný.\footnote{Informace jsou aktuální k~23.\,9.\,2018 a pocházejí ze stránek výrobce \url{https://www.fitbit.com/au/charge3}.} Lze přistupovat pouze k~datům upraveným na samotném zařízení, což jsou podrobná data o~ušlé vzdálenosti, tepové frekvenci a spánkových fázích. K~čistým datům z~akcelerometru se přistupovat nedá, z~toho důvodu nelze využít toto zařízení jako aktigraf.\footnote{Informace pochází z~diskuze na fóru Fitbit \url{https://community.fitbit.com/t5/Web-API-Development/Get-the-raw-accelerometer-data/m-p/388498}.} Cena náramku je kolem 4000\,Kč.

Zařízení s~Fitbit~\zk{OS} je například model Versa. Ten má výdrž baterie 4~dny a není voděodolný. Kromě dat přístupných i z~Charge 3 umožňuje také omezený přístup k~ datům z~akcelerometru, s~tím že limit paměti pro aplikaci je 15\,Mb.\footnote{Informace pochází z~diskuzí na fóru Fitbit \url{https://community.fitbit.com/t5/Web-API-Development/Get-the-raw-accelerometer-data/m-p/388498} \url{https://community.fitbit.com/t5/SDK-Development/Memory-capacity-and-usage/td-p/2248186} \url{https://dev.fitbit.com/build/reference/device-api/accelerometer/}.} Zařízení lze tedy s~omezeními využít jako aktigraf. Cena zařízení je přibližně 300\,\$ $\doteq$ 6600\,Kč.

\subsection{Mobvoi}
Ticwatch S~a E od společnosti Mobvoi jsou hodinky s~operačním systémem Android Wear~\zk{OS}. Hodinky vydrží na baterii 2~dny, velikost paměti je 4\,GB, hodinky jsou voděodolné IP67. Díky systému Wear~\zk{OS} je možné napsat aplikaci pro získávání dat z~akcelerometru, a tak lze zařízení využít jako aktigraf. Hodinky samy zaznamenávají informace o~srdečním tepu a krocích. Cena je přibližně 130\,\$ $\doteq$ 3000\,Kč.\footnote{Informace jsou aktuální k~23.\,9.\,2018 a pocházejí ze stránek výrobce \url{https://www.mobvoi.com/eu/pages/ticwatchse}.}

\subsection{Misfit}
Misfit Vapor Smartwatch jsou vybaveny operačním systémem Android Wear OS. Výdrž baterie je 2 dny, velikost paměti 4\,GB, voděodolnost do 50 metrů. Poskytují stejné možnosti jako Ticwatch, cena je 200\,\$ $\doteq$ 4400\,Kč.\footnote{Informace jsou aktuální k~23.\,9.\,2018 a pocházejí ze stránek výrobce \url{https://misfit.com/misfit-vapor}.}

\subsection{Garmin}
Hodinky Garmin Vivoactive3 umožňují zaznamenávat informace o~spánku, ušlé vzdálenosti a řadu dalších funkcí, které mohou být zakoupeny volitelně. Výdrž baterie je až 7 dnů. K~datům z~akcelerometru se dá přistoupit skrze platformu connect-iq, zařízení lze tedy použít i jako aktigraf. Hodinky jsou voděodolné, velikost paměti není uvedena. Cena hodinek je 7500\,Kč.\footnote{Informace jsou aktuální k~23.\,9.\,2018 a pocházejí ze stránek výrobce \url{https://www.garmin.cz/garmin-vivoactive3-optic-silver-white-band/78947} a ze stránek pro vývojáře \url{https://developer.garmin.com/connect-iq/compatible-devices/}.} 

\subsection{Samsung}
Zařízení Samsung Fit2 Pro umožňuje zaznamenávat informace o~ušlé vzdálenosti, má výdrž baterie asi 3 dny, velikost paměti 4\,GB a je voděodolné. Nativně neposkytuje informace o~spánku a nemá senzor měření tepové frekvence. Zařízení obsahuje operační systém Tizen, který umožňuje přístup k~datům akcelerometru s~pomocí vlastní aplikace. Cena zařízení je 5000\,Kč.\footnote{Informace jsou aktuální k~23.\,9.\,2018 a pocházejí ze stránek výrobce \url{https://www.samsung.com/cz/wearables/gear-fit2-pro/SM-R365NZKAXEZ/} a ze stránek pro vývojáře \url{https://developer.tizen.org/community/tip-tech/obtaining-device-orientation-and-acceleration-using-built-sensors}.} 

\section{Shrnutí}
\label{shrnutiPruzkum}
Byl proveden průzkum stavu techniky. Nabízí se více alternativních řešení, která lze k~implementaci využít. Řešení byla shrnuta v~rámci tabulky \ref{tab:SummaryWatches}.
\input{tab/Reserze}

\section{Zvolené řešení}
\label{zvoleneReseni}
K~řešení diplomové práce byl zvolen aktigraf od společnosti Activinsights, náramek GENEActiv. Důvodem byla pořizovací cena, univerzální využití, neboť zařízení disponuje výstupem v~podobě binárních nekomprimovaných dat, dostupná dokumentace, množství odborných prací využívajících toto zařízení~\cite{activeinsightPublications} a dobré výsledky v~porovnání s~plně profesionální technikou vyšší cenové kategorie~\cite[s.\,13--15]{activeinsightPorovnani}.